---
description: Acerca de MexFlux
title: ¿Quiénes somos?
---

MexFlux es un consorcio para el monitoreo del intercambio de dióxido de carbono, agua, energia y gases de efecto invernadero entre los ecosistemas mexicanos y la atmósfera. Este monitoreo se lleva a cabo en sitios terrestres, costeros y marinos, mediante la técnica micrometeorológica de covarianza de vórtices, mejor conocida como 'eddy covariance'.

![](../../img/instruments1_small_reduced.jpg "Instrumentacion de eddy covariance en el sitio de manglar Puerto Morelos (foto por Susana Alvarado)")

MexFlux se constituyó oficialmente en 2011 ([Vargas y Yepez, 2011](https://doi.org/10.1029/2011EO370004)). Sin embargo, las primeras mediciones por medio de eddy covariance realizadas en México datan de mediados de los 90, en sitios terrestres, urbanos y en cultivos (p. ej. [Goodrich et al 2000](https://doi.org/10.1016/S0168-1923(00)00178-7), [Chehbouni et al 2000](https://doi.org/10.1016/S0168-1923(00)00185-4), [Garatuza-Payan et al 1998](https://doi.org/10.1002/(SICI)1099-1085(199807)12:9%3C1397::AID-HYP644%3E3.0.CO;2-E) y [Tejeda Martínez 1996](https://repositorio.unam.mx/contenidos/sobre-mediciones-y-parametrizaciones-del-balance-energetico-y-la-estabilidad-atmosferica-en-la-ciudad-de-mexico-72584?c=r1NnYE&d=false&q=*:*&i=2&v=1&t=search_0&as=0)), y en la década de los 2000 en otros ecosistemas naturales ([Chehbouni et al 2000](https://doi.org/10.1016/S0168-1923(00)00185-4), [Hastings et al 2005](https://doi.org/10.1111/j.1365-2486.2005.00951.x)). Actualmente, con más de 20 sitios de monitoreo, MexFlux cubre algunos de los ecosistemas de mayor importancia en el país pero también menos representados en los estudios globales, como las zonas áridas y semiáridas, los bosques tropicales secos, los manglares, así como otros sistemas interesantes como los pastizales, bosques manejados y agroecosistemas. En estos sitios operan unos 20 grupos de investigación mexicanos, en colaboración con investigadores y agencias internacionales en algunos casos. La red continúa su crecimiento y diversificación y tiene por objetivo que los ecosistemas mexicanos, únicos por su megadiversidad, estén mejor representados en el contexto global ([Villareal et al 2019](https://doi.org/10.1029/2018JG004714)).

Colectivamente, MexFlux tiene como meta cuantificar la variación en el intercambio de dioxido de carbono, agua, energia y gases de efecto invernadero en los ecosistemas del país, y elucidar las causas de dicha variación. Con esta información, el consorcio pretende evaluar el papel que los ecosistemas mexicanos juegan en la mitigación del cambio climático y el impacto en su funcionamiento causado por eventos climáticos extremos (p. ej. sequías, huracanes), cambios en la biodiversidad y prácticas de manejo. Aspiramos a que las respuestas a estas preguntas informen las políticas públicas nacionales de conservación y los planes de manejo sostenible de los ecosistemas y recursos naturales.
